{
    "question": "Indonesia adalah negara multietnik atau multisuku. bagaimana pengertian kelompok etnis atau suku bangsa tersebut?",
    "attachments": [],
    "answers": [
        {
            "answer": "etnis/suku adalah suatu kelompok sosial masyarakat kecil yang berada di suatu negara<br>",
            "attachments": []
        },
        {
            "answer": "etnis atau suku adalah suata kelompok masyarakat kecil yang tinggal di hutan",
            "attachments": []
        }
    ],
    "related_questions": [
        {
            "slug": "asal-usul-kota-jepara-406",
            "question": "Asal usul kota jepara?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<span>Asal nama Jepara berasal dari perkataan Ujung Para, Ujung Mara dan Jumpara yang kemudian menjadi Jepara, yang berarti sebuah tempat pemukiman para pedagang yang berniaga ke berbagai daerah. Menurut buku \u201cSejarah Baru Dinasti Tang (618-906 M) mencatat bahwa pada tahun 674 M seorang musafir Tionghoa bernama I-Tsing pernah mengunjungi negeri Holing atau Kaling atau Kalingga yang juga disebut Jawa atau Japa dan diyakini berlokasi di Keling, kawasan timur Jepara sekarang ini, serta dipimpin oleh seorang raja wanita bernama Ratu Shima yang dikenal sangat tegas. Jepara baru dikenal pada abad ke-XV (1470 M) sebagai bandar perdagangan yang kecil yang baru dihuni oleh 90-100 orang dan dipimpin oleh Aryo Timur dan berada dibawah pemerintahan Demak. Kemudian Aryo Timur digantikan oleh putranya yang bernama Pati Unus (1507-1521). Pati Unus mencoba untuk membangun Jepara menjadi kota niaga. Pati Unus dikenal sangat gigih melawan penjajahan Portugis di Malaka yang menjadi mata rantai perdagangan nusantara. Setelah Pati Unus wafat digantikan oleh ipar Faletehan / Fatahillah yang berkuasa (1521-1536). Kemudian pada tahun 1536 oleh penguasa Demak yaitu Sultan Trenggono, Jepara diserahkan kepada anak dan menantunya yaitu Ratu Retno Kencono dan Pangeran Hadirin (suami). Namun setelah tewasnya Sultan Trenggono dalam Ekspedisi Militer di Panarukan Jawa Timur pada tahun 1546, timbulnya geger perebutan tahta kerajaan Demak yang berakhir dengan tewasnya Pangeran Hadiri oleh Aryo Penangsang pada tahun 1549.Kematian orang-orang yang dikasihi membuat Ratu Retno Kencono sangat berduka dan meninggalkan kehidupan istana untuk bertapa di bukit Danaraja.\u00a0</span>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "asal muasal kota jepara dikisahkan seorang ahli pahat dan lukis bernama prabangkara dari masa prabu wijaya kerajaan majapahit, suatu ketika aja menyuruh prabangkara memebuat lukisan untuk permaisuri raja sebagai ungkapan rasa cinta beliau. lukisan tanpa baju itu dapat di selesaikan dalm waktu yg singkat dan sempurna hal ini membuat raja brawijaya menjadi curiga.dengan suatu tipu muslihat prabangkara di ikatkan pada sebuah tali layang layang beserta alat pahatnya dan pada saat berada di atas langit talinya diputuskan .akhirnya patung prabungkara jatuh di dekat kota jepara<br><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "drama-tentang-mempertahankan-nkri-957",
            "question": "Drama Tentang Mempertahankan NKRI",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "nih kak naskah dramanya<br><br>",
                    "attachments": [
                        "answer-attachments/drama-tentang-mempertahankan-nkri-957-1.docx"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "sidang-ppki-pertama-menghasilkandan-sidang-kedua-ppki-mengh-889",
            "question": "Sidang ppki pertama menghasilkan......dan sidang kedua ppki menghasilkan.....",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Sidang PPKI pertama menghasilkan :<br>- Menetapkan dan mengesahkan UUD NKRI<br>- Memilih Ir. Soekarno dan Drs. Moh. Hatta sebagai presiden dan wakil presiden<br>- Membentuk Komite Nasional untuk membantu presiden<br>Sidang PPKI kedua menghasilkan :<br>- Membentuk 12 kementrian 4 menteri negara<br>- Membentuk pemerintahan daerah<br>- indonesia dibagi menjadi 8 provinsi yang dipimpin oleh seorang gubernur",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "PPKI pertama:menetapkan UUD 1945 NKRI<br>PPKI kedua : menetapkan indonesia dibagi menjadi 8 provinsi<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "sebutkan-bukti-bahwa-sejak-dahulu-bangsa-indonesia-sudah-bersatu-888",
            "question": "Sebutkan bukti bahwa sejak dahulu Bangsa Indonesia sudah bersatu!",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Buktinya adalah , dari dulu Indonesia\u00a0sudah bersatu untuk mengusir para penjajah yang menyerang Indonesia . Mereka bekerja keras untuk tetap bersatu untuk memerangi para penjajah , dan tercetuslah sumpah pemuda untuk mempersatuka para pemuda Indonesia yang memiliki semangat untuk melawan penjajah.\u00a0",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "bentuk-partisipasi-yang-belum-berkembang-luas-di-negara-demokrasi-598",
            "question": "Bentuk partisipasi yang belum berkembang luas di negara demokrasi baru adalah.....    a. pemberian suara\r\nb. musyawarah mufakat\r\nc. dialog dengan siswa\r\nd. hubungan dengan pejabat",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "b. Musyawarah mufakat,<br>karena masih aja ada kericuhan / Demonstrasi<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "identifikasikan-karakteristik-geografis-daerah-gunung-kidulyogya-554",
            "question": "Identifikasikan karakteristik geografis daerah gunung kidul,yogyakarta",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Kabupaten Gunungkidul adalah salah satu kabupaten yang ada di Daerah \nIstimewa Yogyakarta, dengan Ibukotanya Wonosari. Luas wilayah Kabupaten \nGunungkidul 1.485,36 km2 atau sekitar 46,63\u00a0% dari luas wilayah Provinsi\n Daerah Istimewa YogyAkarta. Kota Wonosari terletak di sebelah tenggara \nkota Yogyakarta (Ibukota Provinsi Daerah Istimewa Yogyakarta), dengan \njarak \u00b1 39\u00a0km. Wilayah Kabupaten Gunungkidul dibagi menjadi 18 Kecamatan\n dan 144 desa.\n<span>Letak geografi\u00a0: 110O 21&#039; sampai 110O 50&#039; BUJUR TIMUR 7O 46&#039; sampai 8O 09&#039; LINTANG SELATAN</span><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "siapa-pendiri-bpupki-615",
            "question": "Siapa pendiri bpupki?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Pendiri BPUPKI adalah Tentara Jepang atau Pemerintah Dai Nippon.  <br><br>SEMOGA MEMBANTU <br>YANG TERBAIK\u00a0 ADA DI TANGAN ANDA<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "Pendiri BPUPKI adalah Pemerintahan pendudukan balatentara Jepang yang dibentuk\u00a0pada tanggal 29 April 1945 dan beranggotakan 63 orang",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apakah-pengertian-wawasan-nusantara-860",
            "question": "Apakah pengertian wawasan nusantara ??",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Konsep wawasan nusantara </strong>adalah cara pandang dan sikap bangsa Indonesia pada \u00a0kedaulatan Negara Republik Indonesia, yang meliputi darat, udara, dan perairan sebagai suatu kesatuan politik, ekonomi, sosial, budaya dan pertahanan keamanan.</p><p><u><strong>Pembahasan</strong></u>:</p><p><strong>Wawasan nusantara </strong>adalah sebagai cara pandang bangasa Indonesia mengenal diri dan tanah air sebagai negara kepulauan dari berbagai aspek kehidupan. </p><p>Undang-Undang Republik Indonesia Nomor 6 Tahun 1996 Tentang Perairan Indonesia adalah peraturan hukum yang disusun untuk memantapkan landasan hukum yang mengatur wilayah perairan Indonesia, kedaulatan, yurisdiksi, hak dan kewajiban serta kegiatan di perairan Indonesia dalam rangka pembangunan nasional berdasarkan Wawasan Nusantara </p><p>Undang-undang ini juga mempertegas Deklarasi Juanda yang dicanangkan pada tanggal 13 Desember 1957</p><p> Deklarasi Juanda tersebut, mengandung makna bahwa Negara Indonesia adalah satu kesatuan yang meliputi tanah (daratan) dan air (lautan) secara tidak terpisahkan sebagai Negara Kepulauan.</p><p> Di wilayah ini, Indonesia memiliki kekuasaan untuk mengelola wilayah ini dan membatasi tindakan kapal negara asing di sini. Wilayah ini menjadi tanggung jawab keamanan Indonesia. Kapal asing bisa lewat, menangkap ikan dan melakukan pemindahan muatan di wilayah ini namun harus dengan ijin dari Indonesia. </p><p><em>Pelajari lebih lanjut kesatuan wilayah perairan Indonesia di: https://brainly.co.id/tugas/13472912</em></p><p><em>Pelajari lebih lanjut hubungan antara geopolitik dengan geostrategi di: https://brainly.co.id/tugas/5985194</em></p><p><em>Pelajari lebih lanjut sifat utama dari sistem Hankamnas di: https://brainly.co.id/tugas/13550463</em></p><p><strong>------------------------------------------------------------------------------</strong></p><p><strong>Detail Jawaban:</strong></p><p><strong>Kelas: IX </strong></p><p><strong>Kode: 9.9.1</strong></p><p><strong>Mata pelajaran: PPKN \u00a0 </strong></p><p><strong>Materi: Bab 1 - Pembelaan Negara</strong></p><p></p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "indonesia-menjadi-pemimpin-gerakan-non-blok-pada-tahun-299",
            "question": "Indonesia menjadi pemimpin gerakan non-blok pada tahun..",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "pada akhir tahun 1955 yang diadakn konfersi di Bandung , jawa barat",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apakah-yang-dimaksud-dengan-semangat-persatuan-yang-berwawasan-nu-675",
            "question": "Apakah yang dimaksud dengan semangat persatuan yang berwawasan nusantara ?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<span>semangat persatuan yang berwawasan nusantara \u00a0adalah `semangat rasa percaya dan bersatu yang berlingkup dan berhubungan dengan nusantara yang menggambarkan persatuan bangsa dan negara di nusantara<br><br>semoga membantu :)</span>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "semangat bersatu dengan pengetahuan tentang nusantara atau bangsa indonesia. karena dengan mengetahui karakter nusantara akan merasa saling memiliki dan saling melindungi sehingga timbullah semangat persatuan bangsa indonesia.",
                    "attachments": []
                }
            ]
        }
    ]
}